\documentclass[russian]{lecture-notes}

\usepackage[final]{graphicx} % возможность вставлять изображения в текст
\usepackage{subcaption} % пакет нужен, чтобы можно было ставить несколько рисунктов рядом     

\usepackage{amssymb} % для знака пустого множества
\usepackage{amsfonts} % для букв с двойными штрихами (знак натуральных чисел)

\usepackage{tikz}  % для рисования графов
\usetikzlibrary{graphs}

\usepackage{pgfplots}

\usepackage{cancel} % для зачеркивания слова

\title{Математическая логика и теория алгоритмов}
\lecturer{Поcов Илья Александрович}
\notesauthor{Блюдин Андрей и Хаматов Вадим}

\begin{document}
	\maketitle

\begin{sloppypar}

\tableofcontents

\section{Математическая логика}

\subsection{Исчисление высказываний}

\subsubsection{Основные понятия}

\begin{definition} 
	Логическая функция ~--- это множество из 2 элементов. Также, логической функцией называют множество логических значений
		
	$B = \{0, 1 \}$, где 0 ~--- это ложь (false), а 1 ~--- это истина (true)
\end{definition}

\begin{definition} 
	Логическая функция от $n$ переменных
	$$f : B^n \rightarrow B$$ 
\end{definition}

\begin{remark}
    Часто логические функции вводят как перечисление возможных аргументов и значений функции при этих аргументах
\end{remark}

\begin{example}
	Введем функцию $f(x,y)$
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|cl}
			\cline{1-3}
				x & y & f(x,y) & &  \\ \cline{1-3}
				0 & 0 & 0      &  &  \\ \cline{1-3}
				0 & 1 & 1      &  &  \\ \cline{1-3}
				1 & 0 & 1      &  &  \\ \cline{1-3}
				1 & 1 & 1      &  &  \\ \cline{1-3}
		\end{tabular}
		\caption{Таблица истинности для $f(x,y)$}
	\end{table}
	
	Эту же функцию можно задать функцией $f(x,y) = max(x,y)$
\end{example}

\begin{proposition}
    Функция от $n$ переменных может быть $f(x_1, x_2, x_3, \dots, x_n)$
    
    \begin{table}[h!]
  	  	\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|l|}
			\hline
			$x_1$ & $x_2$ & ... & $x_n$                   & f($x_1, x_2, \dots, x_n$) \\ \hline
			0    & 0    & ... & 0                      & 0 или 1                  \\ \hline
			...  & ...  & ... & ...                    & 0 или 1                  \\ \hline
			1    & 1    & ... & \multicolumn{1}{l|}{1} & 0 или 1                  \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Таблица истинности для $f(x_1,x_2, \dots, x_n)$}
	\end{table}
		
	При этом количество всех возможных наборов аргументов равняется $2^n$, а количество всех возможных функций при всех возможных наборах аргументов равняется $2^{2^n}$
\end{proposition}

\begin{corollary}
    Посчитаем количество таких функий для разных $n$
    
    $n = 1 \quad 2^2 = 4$ функций $f(x)$
    
	$n = 2 \quad 2^{2^2} = 16$ функций $f(x,y)$

	$n = 3 \quad 2^{2^3} = 2^8 = 256$ функций $f(x,y,z)$
\end{corollary}

\subsubsection{Функции от 1 переменной (их определения)}

\begin{example}
	Перечислим все возможные функции от 1 переменной
	
	\begin{table}[h!]
	\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|l|}
			\hline
			$x$ & $f_1(x)$ & $f_2(x)$ & $f_3(x)$ & $f_4(x)$ \\ \hline
			0 & 0       & 0       & 1       & 1       \\ \hline
			1 & 0       & 1       & 0       & 1       \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Данные функции имеют значение:
	
	$f_1(x) = 0$ ~--- функция 0
	
	$f_2(x) = x$ ~--- функция $x$
	
	$f_3(x) = !x, \bar x, \neg x$, not $x$ ~--- функция отрицания (не $x$)
	
	$f_4(x) = 1$ ~--- функция 1
	
\end{example}

\subsubsection{Функции от 2 переменных (их определения)}

\begin{example}
	Перечислим все возможные функции от 2 переменных
	
	\begin{table}[h!]
	\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			$x$ & $y$ & $f_1(x)$ & $f_2(x)$ & $f_3(x)$ & $f_4(x)$ & $f_5(x)$ & $f_6(x)$ & $f_7(x)$ & $f_8(x)$ \\ \hline
			0 & 0 & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       & 0       \\ \hline
			0 & 1 & 0       & 0       & 0       & 0       & 1       & 1       & 1       & 1       \\ \hline
			1 & 0 & 0       & 0       & 1       & 1       & 0       & 0       & 1       & 1       \\ \hline
			1 & 1 & 0       & 1       & 0       & 1       & 0       & 1       & 0       & 1       \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Таблица истинности для $f(x,y)$}
	\end{table}
	
	Продолжение:
	
	\begin{table}[h!]
	\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			$x$ & $y$ & $f_9(x)$ & $f_{10}(x)$ & $f_{11}(x)$ & $f_{12}(x)$ & $f_{13}(x)$ & $f_{14}(x)$ & $f_{15}(x)$ & $f_{16}(x)$ \\ \hline
			0 & 0 & 1       & 1       & 1       & 1       & 1       & 1       & 1       & 1       \\ \hline
			0 & 1 & 0       & 0       & 0       & 0       & 1       & 1       & 1       & 1       \\ \hline
			1 & 0 & 0       & 0       & 1       & 1       & 0       & 0       & 1       & 1       \\ \hline
			1 & 1 & 0       & 1       & 0       & 1       & 0       & 1       & 0       & 1       \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Таблица истинности для $f(x,y)$}
	\end{table}
	
	\textbf{Перечислим основные значения функций:}
	
	$f_2(x,y)$ ~--- это конъюнкция или "лочическое и"  или логическое умножение ($xy, x\&y, x \wedge y$)
	
	$f_7(x,y)$ ~--- это исключающее или ($x+y, x XOR y, x \oplus y$), также данную функцию можно ассоциировать как $(x+y) mod 2$
	
	$f_8(x,y)$ ~--- это логическое или, но ее можно также записать как $max(x,y)$  ($x|y, x \lor y$)
	
	$f_{10}(x,y)$ ~--- это эквивалентность ($x \Leftrightarrow y, x \equiv y, x == y$)
	
	$f_{14}(x,y)$ ~--- это импликация ($x \Rightarrow y, x \rightarrow y$)
	
	Импликация работает так, что истина следует из чего угодно:
	
	лешия не существует $\Rightarrow$ русалок не существует = 1 (1 $\Rightarrow$ 1 = 1)
	
	допса скучная $\Rightarrow$ русалок не существует = 1 (0 $\Rightarrow$ 1 = 1)
	
	русалки существуют $\Rightarrow$ драконы существуют = 1 (0 $\Rightarrow$ 0 = 1)	

	 x $\Rightarrow$ y = 0 только если x = 1, а y = 0

	$f_{12}(x,y)$ ~--- это обратная импликация ($x \Leftarrow y = y \Rightarrow x$)
	
	$f_{9}(x,y)$ ~--- стрелка Пирса ($x \downarrow y = \overline{x \lor y}$)

	$f_{15}(x,y)$ ~--- штрих Шеффера ($x | y = \overline{xy}$)
	
	$f_{3}(x,y)$ ~--- запрет по y ($x > y = \overline{x \Rightarrow y}$)

	$f_{1}(x,y)$ ~--- 0

	$f_{4}(x,y)$ ~--- $x$
	
	$f_{5}(x,y)$ ~--- запрет по x ($x < y = \overline{x \Leftarrow y}$)

	$f_{6}(x,y)$ ~--- $y$
	
	$f_{11}(x,y)$ ~--- не y ($\neg y$)
	
	$f_{13}(x,y)$ ~--- не x ($\neg x$)
	
	$f_{16}(x,y)$ ~--- 1

\end{example}

\begin{definition} 
	Логические выражения ~--- способ задания логических функций с помощью переменных, цифр 0 или 1 и операций:
	
	$\cdot \quad \lor \quad \Rightarrow \quad  \Leftrightarrow \quad + \quad \equiv \quad | \quad \downarrow \quad < \quad >$ 
\end{definition}

\begin{example} 
	Примеры логических выражений:

	$(x \lor y) = $
	
	$(x \Rightarrow yz) \lor (y \equiv z)$
	
	$(0 \Rightarrow x) \lor (1 \Rightarrow y)$
\end{example}

\begin{definition} 
	Значения логического выражения можно записать \textbf{Таблицей истинности}
\end{definition}

\begin{example}
	$f(x, y, z) = (x \lor y)z$
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			x & y & z & f(x,y,z) \\ \hline
			0 & 0 & 0 & 0        \\ \hline
			0 & 0 & 1 & 0        \\ \hline
			0 & 1 & 0 & 0        \\ \hline
			0 & 1 & 1 & 1        \\ \hline
			1 & 0 & 0 & 0        \\ \hline
			1 & 0 & 1 & 1        \\ \hline
			1 & 1 & 0 & 0        \\ \hline
			1 & 1 & 1 & 1        \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{example}

\begin{remark}
	Порядок строчек в таблеце истинности может быть любым, но лучше использовать как у двоичных чисел    
\end{remark}

\begin{proposition}
    Таблицы истинности часто считают постепенно
	
	\begin{table}[h!]
		\centering		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|l|}
			\hline
			x & y & z & $x \lor y$ & $(x \lor y)z$  \\ \hline
			$\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ \\ \hline
			$\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{proposition}

\subsubsection{Приоритеты операций}
	
	$$\neg$$
	
	$$\cdot$$
	
	$$\lor$$
	
	$$+ \quad \equiv$$
	
	$$\Rightarrow \quad \Leftarrow$$
	
	$$| \quad \downarrow \quad < \quad >$$
	
\begin{example}
	Примеры приоритетов операций:
	
	$\neg x \lor y = (\neg x) \lor y$
	
	$x \lor y z = x \lor (y z)$
	
	$x \Rightarrow y \lor z = x \Rightarrow (y \lor z)$
\end{example}	

\subsubsection{Алгебраические преобразования логических выражений}

\begin{definition} 
	Алгебраические преобразования логических выражений ~--- изменяем выражения по правилам, обычно в сторону упрощения
\end{definition}

\begin{example}
	$(0 \Rightarrow x) \lor (1 \Rightarrow y) = 1 \lor (1 \Rightarrow y) = 1$
\end{example}

\begin{proposition*}
    $$\overline{\overline{x}} = x$$
    
    \textbf{Доказательство:}
    
    \begin{table}[h!]
		\centering		
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			$x$ & $\overline{x}$ & $\overline{\overline{x}}$ \\ \hline
			0 & 1 & 0 \\ \hline
			1 & 0 & 1 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

\end{proposition*}

\begin{proposition*}
    При $\lor$:
    
    $$1 \lor x = 1$$
    
    $$0 \lor x = x$$
    
    $$x \lor y = y \lor x$$
\end{proposition*}

\subsubsection{Таблица эквивалентных логических выражений}

\begin{proposition}
    $x \lor y = y \lor x $ - симметричность
    

    $x \lor 0 = x$
    

    $x \lor 1 = 1$
    

    $x \lor x = x$
    

    $x \lor \overline{x} = 1 $
        
        
        $\qquad$ \textbf{Доказательство:}
        
        
    \begin{table}[h!]
		\centering		
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			$x$ & $\overline{x}$ & $x \lor \overline{x}$ \\ \hline
			0 & 1 & $0 \lor 1 = 1$ \\ \hline
			1 & 0 & $1 \lor 0 = 1$ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
        
    $xy = yx $

    $x*0 = 0$
    
    $x*1 = x$

    $x*x = x$

    $x* \overline{x} = 0$

    $x+y = y + x$
    
    $x + 0 = x$

    $x + 1 = \overline{x}$

    $x + x = 0$

    $x + \overline{x} = 1 $

\end{proposition}

\begin{proposition}
    
    $x \lor (y\lor z) = (x \lor y ) \lor z$ - ассоциативность
    
    Ассоциативность означает,что порядок скобок не важен 
    
    \begin{example} $x \Rightarrow y \neq y \Rightarrow x$ - не симметричная функция
    
    $$$$
    
        \textbf{Доказательство: }
        
    \begin{table}[h!]
        \centering	
        \begin{tabular}{|l|l|l|}
            \hline
            x y & $x \Rightarrow y$ & $y \Rightarrow x$ \\ \hline
            0 0 & 1 & 1 \\ \hline
            0 1 & 1 & 0 \\ \hline
            1 0 & 0 & 1 \\ \hline
            1 1 & 1 & 1 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    
    \end{example}
    
    \begin{remark}
        $x \Rightarrow y \neq y\Rightarrow x$
    \end{remark}
        
$x \Rightarrow 0 = \overline{x}$

$0 \Rightarrow x = 1$
 $$$$

\textbf{Доказательство: }

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
x & $x \Rightarrow 0$ \\ \hline
0 & $0 \Rightarrow 0 = 1$ \\ \hline
1 & $1 \Rightarrow 0 = 0$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

$x\Rightarrow 1 = 1$

$1 \Rightarrow x = x$

$x \Rightarrow x = 1$

$x \Rightarrow \overline{x} = \overline{x}$

$\overline{x} \Rightarrow x = x$

$\overline{x} \Rightarrow y \Rightarrow z$ договоримся, что это $x \Rightarrow y (y\Rightarrow z) \neq (x \Rightarrow y) \Rightarrow z$

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
x y z  & $x \Rightarrow y$ & $y \Rightarrow z$ & $x \Rightarrow (y \Rightarrow z)$ & $(x \Rightarrow y) \Rightarrow z$ \\ \hline
0 0  0 & 1               & 1                 & 1                                 & 0                                 \\ \hline
0 0 1  & 1               & 1                 & 1                                 & 1                                 \\ \hline
0 1 0  & 1               & 0                 & 1                                 & 0                                 \\ \hline
0 1 1  & 1               & 1                 & 1                                 & 1                                 \\ \hline
1 0 0  & 0               & 1                 & 1                                 & 1                                 \\ \hline
1 0 1  & 0               & 1                 & 1                                 & 1                                 \\ \hline
1 1 0  & 1               & 0                 & 0                                 & 0                                 \\ \hline
1 1 1  & 1               & 1                 & 1                                 & 1                                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

$x \Leftrightarrow y = y \Leftrightarrow x$

$x \Leftrightarrow 0 = \overline{x}$

$x \Leftrightarrow 1 = x$

$x \Leftrightarrow x =1$

$x \Leftrightarrow \overline{x} = 0$

$x \Leftrightarrow (y\Leftrightarrow z) = (x \Leftrightarrow y) \Leftrightarrow z$ - ассоциативно

\end{proposition}

\begin{proposition}

Дистрибутивность

$(x \lor y) z = xz \lor yz$

$(x+y)z = xz + yz$ по таблице истинности

$(x \& y ) \lor z$ ($xy \lor z = (x \lor z)(y \lor z)$

$(x \lor y) \& z = (x \& z) \lor (y \& z)$

$(x \& y) \lor z = (x \lor z) \& (y\lor z)$

\begin{remark}

$ $
    $(x_{1} \lor x_{2} \lor x_{3}) (y_{1} \lor y_{2}) = (x_{1} \lor x_{2} \lor x_{3})y_{1} \lor (x_{1} \lor x_{2} \lor x_{3})y_{2} = x_{1}y_{1} \lor x_{2}y_{1} \lor x_{3}y_{1} \lor x_{1}y_{2} \lor x_{2}y_{2} \lor x_{3}y_{2}$

    $xy \lor z = (x \lor z)(y\lor z) = xy \lor xz \lor zy \lor zz = xy \lor  xz \lor zy \lor z = xy \lor xz \lor zy \lor z*1 = xy \lor z(x\lor y \lor 1) = xy \lor z$ сошлось
    
\end{remark}

$x+y = \overline{x\Rightarrow}y$ - смотри Таблицу истинности

$(x\Rightarrow y)(y\Rightarrow x) = x \Rightarrow y$

\subsubsection{Многочлены Жегалкина}

    \begin{remark}
    
        Одну и ту же функцию можно записать по разному.
    
    \end{remark}
    
    В алгебре: $f(x) = 1 +x = x + 1 = x + 5 - 4 = sin(x-x) + x = ...$
    
    В логике: $f(x,y) = x \lor y = x \lor y \lor 0 = (x \lor y)(\overline{y} \lor y = x\overline{y} \lor y$ (= - дистрибутивность)
    
    \textbf{Многочлены Жегалкина для логической формулы}
    
    
    \begin{definition}
        $f(x_{1}......x_{n}$) - это многочлен с переменными xi, конспектами 0,1 и со степенями переменных $\leqslant$ 1. Это многочлены от xi $\mathbf{Z_{2}}$
    \end{definition}
    
    \begin{example}
    
        $f(x,y,z) = 1 + x + yz + xyz$
        
        $1 + x \qquad \qquad xy+xyz$
        
        $1 + xy$
    \end{example}
    
    Не многочлены
    
    $1 + x + (y \lor z)$
    
    $1 + x + z^{2}$ нельзя степень 2
    
    
    \begin{remark}
        В общем случае многочлен от 1 переменной ($а_{i} =$ 0 или 1)
        
        $a_{0} + a_{1}x$
        
        от 2ух: $a_{0} + a_{1}x+a{2}y+a{3}xy$
        
        от 3ех: $a_{0} + a_{1}x + a_{2}y + a_{3}z + a_{4}xy + a_{5}xz + a_{6}yz + a_{7}xyz$
        
        \end{remark}
        
        В общем случае $f(x1....x_{n}$) $a_{0} + a_{1}x_{1} + ... + a_{n}x_{n} + ax_{1}x_{2} + ax_{1}x_{3}$ + ... (все пары переменных) + $ ax_{1}x_{2}x_{3}+ax_{1}x_{3}x_{2} \leftarrow $все тройки перменных$ + ax_{1}x_{2}x_{3}...x_{n}$
        
        \begin{definition}
            $\forall f(x_{1}...x_{n})$ - логические функция $\exists!$ многочлен Жегалкина $g(x_{1}...x_{n}) : f = g$
        \end{definition}
        
        \begin{remark}
            Всего 4 функции от 1ой переменной
            
            $f(x) = 0 = \overline{x} = 0 + 0x$
            
            $f(x) = 1 = 1 = 1 + 0x$
            
            $f(x) = x = x = 0 + 1x$
            
           $f(x) = \overline{x} = 1 + x = 1 + 1x$
        \end{remark}
    
    \textbf{Докозательство:}
    
        \begin{definition}
            Разные многочлены - это разные логические функции т.е. $f(x_{1} ... x_{n} = a_{0} + ... + a_{1}x_{1} ... x_{n}$
            
            $g(x_{1}...x_{n}) = b_{0} + ... + bx_{1} ... x_{n}$
            
            $\exists!$ : $a_{i} \neq b_{i}$ различающийся
            
        \end{definition}
        
        \qquad \textbf{Доказательство:}
        
        Возьмем индекс с самым большик количеством переменных
        
        $f(x,y,z) = 1 + x + xy + xyz = ... + 1x + Dy + Dz + 1xy$
        
        $g(x,y,z) = 1 + y + z + xyz ... + Dx + 1y + 1z$
        
        для переменных этого слагаемого подставим 1 0xy 
        
        для остальных переменных : 0
        
        [ В примере $x=1,y=0,z=0 : f(1,0,0) и g(1,0,0)$ ]
        
        и в f и в g все другие слагаемые равны 0
        
            Теперь f(...) и g(...) 
            
                $f(...) = a_{i}x{1}x_{2}x_{3} \neq b_{i}x_{1}x_{2}x_{3}$ $\Rightarrow f(x_{1}...x_{n}$) $\neq y$ 
                
    \qquad \textbf{Доказательство:}
    
    Проверим, что многочленов Жегалкина столько, сколько функций:
    
        Посчитаем
        
        $a_{0} + a_{1}x_{1}+ ... + a_{1}x_{1}x_{2}...x_{n}$
        
        Сколько слагаемых:
        
        1) 1 слагаемых без переменных
        
        n слагаемых с переменной
        
        \qquad $a_{1}x_{1} + ... + a_{n}x_{n}$
        
        $C_{n}^{2}$ - слагаемых с 2 - мя переменными
        
        $С_{n}^{3}$ - слагаемых с 3 - мя переменными
        
        $C_{n}^{n}$ - слагаемых с n переменными
        
        Всего : $ C_{n}^{0} + C_{n}^{1} + C_{n}^{2} + ... C_{n}^{n} = 2^{n}((1+1)^{2}) $
        
    \begin{example}
            
    $a_{0} + a_{1}x$ - 2 слагаемых
            
    $a_{0} + a_{1}x + a_{2}y+a_{3}xy - 2^2 = 4$ слагаемых
    
    2) Все слагаемых имею вид: $x_{1},x_{2},x_{3}...x_{n}$ (0 или 1) - $2^n$ слагаемых
    
    Итого: многочлен Жегалкина от n переменных 
    \end{example}
    
    
    \begin{problem}
    Сколько разных многочленов?
    
    Это столько же, сколько логический функций
    
    Итог: 
    
    \textbf{Следствие:} Любая логическая функция может быть представлена в виде многочлена Жегалкина
    
    \end{problem}
    
    \begin{example}
    
        $f(x,y) = x \lor y$
        
        $f(x,y) = x*y$ - уже многочлен Жегалкина
        
        \textbf{Метод неопределенных коэффициентов:}
        
        
        Подберем $x \lor y = a_{0} + a_{1}x + a_{2}y + a_{3}xy$
        
        $f(0,0) = 0$
        
        $f(0,0) = a_{0} + a_{1}*0 + a_{2}*0 + a_{3}...$
        
        $f(1,0) = 1 \lor 0 = 1$
        
        $f(1,0) = a_{0} + a_{1} = a_{1}$ ($a_{0} = 0, \Rightarrow a_{1} = 1$
        
        $f(0,1) =$ аналогично $\Rightarrow a_{1} = 1$
        
        $f(x,y) = x+y + a_{3}xy$
        
        $f(1,1) = 1 \lor 1 = 1$
        
        $f(1,1) = 1 + 1 + a_{3} = 0 + a_{3} = a_{3}$, $a_{3}=1$
        
        Ответ: $x\lor y = x+y+xy$
        
    \end{example}

\end{proposition}

\textbf{Многочлены Жегалкина от 1 переменной:}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		$f(x)$ & Мн Ж  \\ \hline
		0    		   & 0     \\ \hline
		1    		   & 1     \\ \hline
		$x$          & $x$     \\ \hline
		$\bar{x}$ & $1 + x$ \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Многочлены Жегалкина от 2 переменных:}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		$f(x)$ & Мн Ж  \\ \hline
		0    		   & 0     \\ \hline
		1    		   & 1     \\ \hline
		$xy$          & $xy$     \\ \hline
		$x + y$ & $x + y$ \\ \hline
		$x \lor y$ & $x + y + xy$ \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Формулы:}

\begin{enumerate}
	\item 	$\overline{xy} = \neg (xy) = \overline{x} \lor \overline{y} $
	\item $\overline{x \lor y} = \neg (x \lor y) = \overline{x} \cdot \overline{y} = \overline{x} \: \overline{y}$
\end{enumerate}

\begin{remark}
	$\overline{xy} \neq \overline{x} \cdot \overline{y} = \overline{x} \: \overline{y}$
\end{remark}

\textbf{Докзательство формул через таблицу истинности:}

\begin{table}[h!]
	\centering	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		$x$ & $y$ & $\overline{x \lor y}$ & $\overline{x} \cdot \overline{y}$ \\ \hline
		0 & 0 & 1   & 1   \\ \hline
		0 & 1 & 0   & 0   \\ \hline
		1 & 0 & 0   & 0   \\ \hline
		1 & 1 & 0   & 0   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Получение многочлена Жегалкина через алгебраические упрощения}

\begin{enumerate}
	\item{
		\textbf{Многочлен Жегалкина для $\lor$}

		$x \lor y = (x = \overline{a}, y = \overline{y}) = \overline{ab} = \overline{\overline{x} \cdot \overline{y}} = \overline{(1 + x)(1 + y)} = 1 + (1 + x)(1 + y) = 1 + 1 + x + y + xy = \underline{x + y + xy}$
	} 

	\item{
		\textbf{Многочлен Жегалкина для $\Leftrightarrow$}

		$x \Leftrightarrow y = \overline{x + y} = \underline{1 + x + y}$
	}

	\item{
		\textbf{Многочлен Жегалкина для $\Rightarrow$}	
		
		$x \Rightarrow y = \overline{x} \lor y = (1 + x) \lor y = (1 + x) + y + (1 + x)y = 1 + x + y + y + xy = \underline{1 + x + xy}$ 
	}
\end{enumerate}

\begin{remark}

	Если есть логическая формула, то ее можно приветси к форме многочлена Жегалкина двумя способами:

\begin{enumerate}
	\item{
		метод неопределенных коэффициентов:
		
		$a_0 + a_1x + a_2y + a_3z + \dots + axyz$	
	}
	\item{
		метод алгебраических преобразований	
	}
\end{enumerate}	

\begin{example}
	$x \lor y = \overline{\overline{x} \cdot \overline{y}} = \dots = x + y + xy$
\end{example}

\begin{example}
	$x \Rightarrow y = \overline{x} \lor y = \dots = 1 + x + xy$
\end{example}

\begin{example}
	$x \Rightarrow (y \lor \overline{z}) = x \Rightarrow (y + \overline{z} + y \cdot \overline{z}) = x \Rightarrow (y + (1 + z) + y \cdot (1 + z))  = x \Rightarrow (y + 1 + z + y + yz) = x \Rightarrow (1 + z + yz) = 1 + x + x(1 + z + yz) = 1 + x + x + xz + xyz = 1 + xz + xyz $
\end{example}

\end{remark}

\textbf{Поймем, что:}
	$(x \Leftrightarrow y) \Leftrightarrow z = x \Leftrightarrow (y \Leftrightarrow z)$
	
	$x \Leftrightarrow y \Leftrightarrow z = (1 + x + y) \Leftrightarrow z = 1 + (1 + x + y) + z  = 1 + 1 + x + y + z = x + y + z $
	
\textbf{Вывод:}

	Заранее не ясно, сложно ли привести логическую формулу к многочлену Жегалкина	

\subsubsection{Дизъюнктивно-нормальная форма (ДНФ)}

\begin{definition} 
	Литерал ~--- это переменная или отрицание переменной
\end{definition}

\begin{example}
	$x, \overline{x}, y, \overline{y}, z, \overline{z}$
\end{example}

\begin{definition} 
	Конъюнктор ~--- конъюнкция литералов
\end{definition}

\begin{example}
	$x\overline{y}, xyz, \overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z}, \overline{x}z,$ ноль (пустой конъюнкт).
\end{example}

\begin{definition} 
	Логическое выражение имеет ДНФ, если она является дизъюнкцией конъюнкторов
\end{definition}

\begin{example}
	$x\overline{y} \lor \overline{x} \: \overline{z} \lor z \lor \overline{x} \: \overline{y}$ ~--- ДНФ
\end{example}

\begin{example}
	$xy \lor \overline{x} \: \overline{y}$ ~--- ДНФ
\end{example}

\begin{example}
	$x \lor y$ ~--- ДНФ
\end{example}

\begin{example}
	$xy$ ~--- ДНФ
\end{example}

\begin{example}
	не ДНФ ~--- $\overline{xy} = \overline{x} \lor \overline{y}$ ~---  ДНФ
\end{example}

\begin{example}
	не ДНФ ~--- $x \Rightarrow yz = \overline{x} \lor yz$ ~---  ДНФ
\end{example}

\textbf{Построение ДНФ по таблице истинности функции:}

	алгоритм на примере трех переменных

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$x$ & $y$ & $z$ & $f(x, y ,z)$ &     \\ \hline
		0 & 0 & 0 & 0 &     \\ \hline
		0 & 0 & 1 & 0 &     \\ \hline
		0 & 1 & 0 & 1 & $\overline{x} \: y \: \overline{z}$ \\ \hline
		0 & 1 & 1 & 1 & $\overline{x} \: yz$ \\ \hline
		1 & 0 & 0 & 0 &     \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 0 &     \\ \hline
		1 & 1 & 0 & 1 & $xy \: \overline{z}$ \\ \hline
		1 & 1 & 1 & 0 &     \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

	Берем строки из столбца $f(x, y, z)$, где значения в столбце равны 1
	
	Допустим есть строка: $x = a_1, y = a_2, z = a_3$ ($a$ могут быть как 0, так и 1)
	
	В ответ добавляется конъюнкт $xyz$ (0 $\Rightarrow$ отрицание, 1 $\Rightarrow$ не отрицание)
	
	Ответ: $f(x, y, z) = \overline{x} \: y \: \overline{z} \lor \overline{x} \: yz \lor xy \: \overline{z}$

\textbf{Докозательство корректности алгоритма:}

Когда полученный ДНФ = 1?

Когда есть конъюнкт равный 1

\begin{enumerate}
	\item{
		Если первый конъюнкт равняется 1 (в примере 	$\overline{x} \: y \: \overline{z}  = 1)$ 

		$\Rightarrow $ все литералы конъюнкта равняются 1

		$\Rightarrow$ в примере $\overline{x} = 1 \quad y = 1 \quad \overline{z} = 1$

		$ \qquad \qquad \qquad x = 0 \quad y = 1 \quad z = 0$	
	}
	\item{
		Если второй конъюнкт равняется 1
		
		$\Rightarrow$ в примере $x = 0 \quad y = 1 \quad z = 1$ ~--- строка из таблицы истинности	
	}
	\item{
		То же самое с третьим конъюнктом
	}
\end{enumerate}

Посмотрим таблицу с этими конъюнктами:

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$x$ & $y$ & $z$ & $\overline{x} \: y \: \overline{z}$ & $\overline{x} \: yz$ & $xy \: \overline{z}$ & $f(x, y, z)$ \\ \hline
		0 & 0 & 0 & 0   & 0   & 0   & 0 \\ \hline
		0 & 0 & 1 & 0   & 0   & 0   & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 0 & 1   & 0   & 0   & 1 \\ \hline
		0 & 1 & 1 & 0   & 1   & 0   & 1 \\ \hline
		1 & 0 & 0 & 0   & 0   & 0   & 0 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 0   & 0   & 0   & 0 \\ \hline
		1 & 1 & 0 & 0   & 0   & 1   & 1 \\ \hline
		1 & 1 & 1 & 0   & 0   & 0   & 0 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{remark}
	У одной функции могут быть разные ДНФ
\end{remark}

\begin{example}
	$\underline{\overline{x} \: y \: \overline{z} \lor \overline{x} \: yz \lor xy \: \overline{z}} = \overline{x} \: y (\overline{z} \lor z) \lor xy \: \overline{z} = \underline{\overline{x} \: y \lor xy \: \overline{z}}$ ~--- подчеркнутые выражения являются ДНФ
\end{example}

\begin{example}
	$\underline{\overline{x} \: y \: \overline{z} \lor \overline{x} \: yz \lor xy \: \overline{z}} = \overline{z} \: y (\overline{x} \lor x) \lor zy \: \overline{x} = \underline{\overline{z} \: y \lor zy \: \overline{x}} = \underline{y \: \overline{z} \lor \overline{x} \: yz \lor \overline{x} \: x \lor z \: \overline{z}}$ ~--- подчеркнутые выражения являются ДНФ
\end{example}

Получить ДНФ для логической функции/формулы можно:
\begin{enumerate}
	\item по таблице истинности
	\item с помощью алгебраических преобразований
\end{enumerate}

\begin{example}
	\begin{enumerate}
		\item $\overline{x} = \overline{x}$
		\item $x \lor y = x \lor y$
		\item $x \cdot y = x \cdot y$
		\item $x \Rightarrow y = \overline{x} \lor y$
		\item $x \Leftrightarrow y = (x \Rightarrow y)(y \Rightarrow x) = (\overline{x} \lor y)(\overline{y} \lor x) = \overline{x} \: \overline{y} \lor \overline{x} \: x \lor y \: \overline{y} \lor yx = \overline{x} \: \overline{y} \lor xy $
		
		\begin{table}[h!]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				$x$ & $y$ & $x \Leftrightarrow y$ \\ \hline
				0 & 0 & 1  \\ \hline
				0 & 1 & 0  \\ \hline
				1 & 0 & 0  \\ \hline
				1 & 1 & 1  \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\item{ $x + y = \overline{x \Leftrightarrow y} = \overline{\overline{x} \: \overline{y} \lor xy} \dots$
		
			$ = \overline{\overline{x} \: y} \lor \overline{x \lor \overline{y}} = \overline{\overline{x}} \cdot \overline{y} \lor \overline{x} \cdot \overline{\overline{y}} = x \: \overline{y} \lor \overline{x} \: y$
		}
		\item $x \Rightarrow (y + z) = \overline{x} \lor (y + z) = \overline{x} \lor \overline{y} \: z \lor y \: \overline{z}$
	\end{enumerate}
\end{example}

\subsubsection{Задача (не) выполнимости}

Дана логическая формала в ДНФ

	Проверить, бывает ли она равна 0?

$\overline{x} \: \overline{y} \lor x \lor y  ?= 0$

$x = 0, y = 0 \Rightarrow \overline{x} \: \overline{y} = 1$

$\Rightarrow$ данный ДНФ не может быть равным 0

	Эта задача обладает особенностью:

\begin{enumerate}
	\item если знать значения переменных (ответ), то их легко можно быстро проверить
	\item подобрать значения переменных для 0 ~--- нет
\end{enumerate}

	Нет известного алгоритма, который "принципиально" быстрее полного перебора

У этой задачи класс NP выполнимости (ответ легко проверить, а найти его простым способом невозможно)

\begin{corollary}
	То к чему сводится задача (не) выполнимости тоже сложна
	\begin{enumerate}
		\item упростить логическое выражение
		\item поиск минимального ДНФ
	\end{enumerate}
\end{corollary}

\subsubsection{Запись таблиц истинности в виде графика}

	Формула  = $f(x, y, z) = x + y$

	$$f(0, 0) = 0$$
	
	$$f(0, 1) = 1$$
	
	$$f(1, 0) = 1$$
	
	$$f(1, 1) = 0$$

\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\end{tikzpicture}


\subsubsection{Задача минимизации ДНФ}

	Данная задача тоже является сложной, также как и задача (не) выполнимости
	
	Дана логическая функция (в виде ДНФ). Необходимо найти самую короткую ДНФ эквивалентную данной.
	
	Минимальной ДНФ считается та, где меньше количество литералов и дизъюнкций
	
\begin{example}
	$\overline{x} \: \overline{y} \lor z$ короче, чем $xy \lor yz$
\end{example}

\begin{remark}
	Далее рассматриваться все будет для функции от 3 переменных $f(x, y, z)$
\end{remark}

\begin{remark}
	Какова таблица истинности $xyz = abc$, где $a = 0$ или $1, b = 0$ и $1, c = 0$ или $1$
	
	$0 \Rightarrow$ надо поставить отрицание
	
	$1 \Rightarrow$ нет отрицания
\end{remark}

\begin{example}
	$f(x, y, z) = \overline{x} \: y \: \overline{z}$
	
	Если $\overline{x} \: y \: \overline{z} = 1$
	
	$\Rightarrow \overline{x} = 1,  y = 1, \overline{z} = 1$ 
	
	$\Rightarrow x = 0,  y = 1, z = 0$

	$\Rightarrow x = a, y = b, z = c$

	$\Rightarrow a = 0, b = 1, c = 0$

\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\end{tikzpicture} 
 
\end{example}



\begin{example}
	$f(x, y, z) = xy$
	
	Если $xy = 1$
	
	$\Rightarrow x = 1,  y = 1$

	$\Rightarrow x = a, y = b$

	$\Rightarrow a = 1, b = 1$
	 
\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\draw [red] (1,0,0) -- (1,1,0);

\end{tikzpicture} 

	Аналогично, $f(x, y, z) = \overline{y} \: \overline{z}$
	
	ребро: $y = 0, z = 0, x = ?$ ~--- не важно 

\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\draw [red] (0,0,1) -- (1,0,1);

\end{tikzpicture} 

\end{example}

	Последнее ~--- конъюнкт из 1 литерала:
	
	$x, \overline{x}, y, \overline{y}, z, \overline{z}$
	
\begin{example}

	$f(x, y, z) = \overline{y}$
	
	Если $\overline{y} = 1$
	
	$\Rightarrow y = 0, x = ?, z = ?$

\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle, fill = red] (0,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\end{tikzpicture} 

	Или конъюнкт $x$, грань $x = 1$
	
\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle, fill = red] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\end{tikzpicture} 

\end{example}

	\textbf{Итого:}
	
	$xyz$ ~--- это вершина $x = a, y = b, z = c$

	$xy$ ~--- это ребро $x = a, y = b$ 	

	$x$ ~--- это грань $x = a$ 	

\textbf{Попробуем минимизировать ДНФ}

\begin{example}

	$\overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{y} \: \overline{z} \lor xy \: \overline{z}$
	
	Найти самый короткий ДНФ для данного выражения
	
	\textbf{Шаг 1: строим ТИ}
	
\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\end{tikzpicture} 

	$\overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} = (0, 0, 0)$
	
	$x \: \overline{y} \: \overline{z} = (1, 0, 0)$
	
	$xy \: \overline{z} = (1, 1, 0)$

	\textbf{Шаг 2: упрощаем}
	
	Чтобы упростить имеет смысл рассмотреть 2 ребра:
	
	$(0, 0, 0) -- (1, 0, 0) = \overline{y} \: \overline{z}$

	$(1, 0, 0) -- (1, 1, 0) = x \: \overline{z}$
	
	$\Rightarrow$ ДНФ $ = \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{z} = \overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{z} = xy \: \overline{z} \lor \overline{y} \: \overline{z}$
	
	$\Rightarrow$ самое короткое ДНФ $ = \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{z}$

\end{example}

\begin{example}

	$\overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{y} \lor xy$

\begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1.5mm]

\draw [circle] (1,0,0) -- (1,0,1) -- (1,1,1) -- (1,1,0) -- cycle;
\draw [circle] (0,0,0) -- (0,0,1) -- (0,1,1) -- (0,1,0) -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)   -- (1,0,0)  -- (1,0,1)  -- (0,0,1)  -- cycle;
\draw [circle] (0,1,0)   -- (1,1,0)  -- (1,1,1)  -- (0,1,1)  -- cycle;

\draw [circle] (0,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,0,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,0)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;
\draw [circle] (0,0,1)  node[draw, fill = red, red] (nodeA) {}  -- (1,0,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (1,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- (0,1,1)  node[draw, fill = black] (nodeA) {}  -- cycle;

\draw [red] (1,1,1) -- (1,0,1);
\draw [red] (1,1,0) -- (1,0,0);

\end{tikzpicture} 

	$\Rightarrow $ ДНФ $ = x \lor \overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} = x \lor \overline{y} \: \overline{z}$

\end{example}

\begin{remark}
	Данный метод позволяет наглядно перебрать все ДНФ и найти минимальный
	
	С помощью алгебраических преобразований мы не сможем понять, что ответ самый оптимальный
\end{remark}

\begin{example}
	Алгебраические преобразования
	
	$\overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{y} \: \overline{z} \lor xy \: \overline{z} = \overline{x} \: \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{y} \: \overline{z} \lor xy \: \overline{z} = \overline{y} \: \overline{z} \lor x \: \overline{z}$
	
	Но тут непонятно, а вдруг можно сделать еще короче
\end{example}

\subsubsection{Двойственная функция}

	Пусть есть логическая функция: $f = B^n \rightarrow B = \{0, 1\}$
	
	Двойственная функция: $f^* = B^n \rightarrow B = \{0, 1\}$
	
	$f^*(x_1, x_2, \dots, x_n) = \overline{f(\overline{x_1}, \overline{x_2}, \dots, \overline{x_n})}$

\begin{remark}
	Мир замены лжи на истину
	
	$$0 \leftrightarrow 1$$
\end{remark}

\begin{example}
	$f(x, y) = x \lor y$
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			$x$ & $y$ & $f$ \\ \hline
			0 & 0 & 0 \\ \hline
			0 & 1 & 1 \\ \hline
			1 & 0 & 1 \\ \hline
			1 & 1 & 1 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Новый мир: $1 \rightarrow 0, 0 \rightarrow 1$

	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			$x$ & $y$ & $f^*$ \\ \hline
			1 & 1 & 1 \\ \hline
			1 & 0 & 0 \\ \hline
			0 & 1 & 0 \\ \hline
			0 & 0 & 0 \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Получилось, что $(x \lor y)^* = xy$
\end{example}

\begin{example}
	$(x \lor y)^* = \overline{\overline{x} \lor \overline{y}} = \overline{\overline{x}} \: \overline{\overline{y}} = xy$
\end{example}

\begin{example}
	$(x + y)^* = \overline{\overline{x} + \overline{y}} = \overline{1 + x + 1 + y} = 1 + x + 1 + y + 1 = 1 + x + y = x \Leftrightarrow y$
\end{example}

\begin{remark}
	$f^{**}(x_1, x_2 \dots x_n) = \overline{f^*(\overline{x_1}, \overline{x_2} \dots \overline{x_n})} = \overline{\overline{f(x_1, x_2 \dots x_n)}} = f(x_1, x_2 \dots x_n)$
\end{remark}

\begin{corollary}
	$$(xy)^* = x \lor y$$
	
	$$(x \Leftrightarrow y)^* = x + y$$
\end{corollary}

	\textbf{Теорема о композиции:}
	
	$f = f_0(f_1(x_1, \dots x_n), f_2(x_1, \dots x_n), \dots f_m(x_1, \dots x_n))$
	
	$f_i$ ~--- это функции от n переменных $(B^n \rightarrow B) (i = 1 \dots n)$
	
	$f_0 = B^m \rightarrow B$
	
	Тогда $f^*(x_1, \dots x_n) = f^{*}_{0}(f^{*}_{1}(x_1, \dots x_n), f^{*}_{2}(x_1, \dots x_n), \dots f^{*}_{m}(x_1, \dots x_n))$
	
	\textbf{Доказательство:}
	
	$f^* = \overline{f(\overline{x_1}, \dots \overline{x_n})} =  \overline{f_0(f_1(\overline{x_1}, \dots \overline{x_n}), f_2(\overline{x_1, \dots \overline{x_n}}) \dots f_m(\overline{x_1}, \dots \overline{x_n}))} = f_0^*(\overline{f_1(\overline{x_1, \dots \overline{x_n}}), \overline{f_2(\overline{x_1}, \dots \overline{x_n})}, \dots \overline{f_m(\overline{x_1}, \dots \overline{x_n})}}) $

\begin{corollary}
	Если есть $f(x_1, \dots x_n)$ ~--- записано, как логическое выражение с $\cdot, \: \lor, \: \neg, \: +, \: \Leftrightarrow$, то $f^*$ ~--- также выражение, но связки заменяются на двойственные узлы
	
	$$\lor \leftrightarrow *$$

	$$+ \leftrightarrow \Leftrightarrow$$
	
	$$\neg \leftrightarrow \neg$$
	
	так как $(\overline{x})^* = \overline{x}$
\end{corollary}

\begin{example}

	$$f(x, y, z) = \overline{x \lor \overline{y} \: z} \Leftrightarrow (x + y + z)$$
	
	$$f^*(x, y, z) = (\overline{x \cdot (\overline{y} \: z)}) + (x \Leftrightarrow y \Leftrightarrow z)$$
\end{example}

\begin{example}

	$$f(x_1, \dots x_n) = 1$$
	
	$$\Rightarrow f^*(x_1, \dots x_n) = \overline{1} = 0$$
	
	$$1^* = 0; 0^* = 1$$
\end{example}

\subsubsection{Конъюнктивно-нормальная форма (КНФ)}

\begin{definition}
	Конъюнктивно-нормальная форма ~--- еще одна нормальная форма, похожая на ДНФ
\end{definition}

\begin{definition}
	Литерал ~--- это как и раньше, переменные или отрицательные переменные
	
	$$x, y, \overline{x}, \: \overline{y}$$
\end{definition}

\begin{definition}
	Дизъюнкт ~--- дизъюнкция литералов
	
	$$x \lor y; \: x \lor y \lor \overline{z}; \: x \lor \overline{z}; \: \overline{x}$$
	
	$$\cancel{xy}, \cancel{x \lor yz}$$
\end{definition}

\begin{definition}
	КНФ ~--- это конъюнкция нескольких дизъюнктов
	
	$$(x \lor y)(y \lor \overline{z});$$
	
	$$(x \lor \overline{y} \lor z)(\overline{y} \lor \overline{z})(\overline{x})$$
	
	$$\cancel{xy \lor z}$$
	
	$$x \lor y \lor z$$ ~--- 1 дизъюнкт
	
	$$xyz$$ ~--- 3 дизъюнкта
\end{definition}

\end{sloppypar}

\end{document}